香港漫畫 入行很難

作者: chenglap (無想流流星拳) 站內: Gossiping
標題: Re: [好奇] 戰 就是強者的宿命!
時間: Wed Mar 19 00:32:03 2008

※ 引述《carpfish (小魚)》之銘言：
: 港漫的題材都是在打打殺殺
: 為什麼都不會有其他的題材呢?
: 像是愛情文藝之類的
: 有沒有港漫都是打打殺殺的八卦呢?

不是沒有其他題材的, 只剩下打打殺殺的市場殘酷淘汰的結果.

早年的香港漫畫, 相信大家記憶中也有不少印象, 老夫子應該大
家都知道的. 除此之外, 也有以時尚女性生活為題材的十三點,
諧趣類的壽星仔, 諷刺時弊的太公報等.

去到九十年代版權時代開始, 其實香港漫畫也有另一番新氣象,
兒童週刊底下很多稚嫩但少年向的漫畫, 舉例有以當時流行的快
打旋風二為題材的「四打旋風」, 以四驅車為題材的抄襲日本同
人志漫畫等. 甚至有些比較冷門, 黑暗的題材也曾在兒童週刊出
現過 (一對情侶被詛咒, 不斷轉生卻不斷死於非命的故事, 適合
兒童看嗎?), 可惜沒有能生存下去.

而且九十年代初, 還有以恐怖故事為主的「怪異集」, 以戀愛為
主的「狄克戀曲」, 更重要的是展現香港本土特色的古惑仔一派
漫畫. 也衍生出同系的如「姑爺仔」, 「古惑女」等作品, 江湖
題材去到今天也還未見衰亡, 不一定是強者戰來戰去的.

當中最有趣的莫過於是惡搞的前鋒, 「賭聖傳奇」, 大家不妨上
網找找這漫畫的資料, 其惡搞程度前所未見. 更是從表面看不出
來, 故事本來說超能力和賭錢, 結果搞出了龍珠, 超級賽亞人,
機動戰士高達, 超人力霸王等... 這樣的作品不是同人, 卻完全
是商業誌, 實在是相當驚人.

九十年代中期的 feel 100% 等, 是和過往港漫風格不同的清新
戀愛作品, 還拍成了電影, 不幸地那個作者自己爛了尾... (隔
了不知有沒有十年, 今年突然出了結局)

九十年代末到二千年, 亦有不少新題材作品, 其中最注目的, 莫
過於以臺灣電腦遊戲為主題的「軒轅劍」, 以日本超人為主題的
*港漫*「超人迪加」, 以及「生化危機」等... 當然後者不幸地
又變成了強者戰來戰去的漫畫, 略過. 而且沒記錯的話, 連布袋
戲也曾經有港漫出過.

後來, 在李小龍附刊的「首都高速」, 也算是一種新嘗試吧.

港漫還有很多比較冷門的古怪題材, 例如聖經便有港漫版 (不要
誤會, 耶和華沒變成強者, 伯利恆之星沒變成武功) , 港漫當中
其實有很多驚喜的.

不幸的是, 港漫的市場太殘酷, 很多看起來不錯的作品, 只出了
一期就在市場中消失. 使大家錯失了很多本來大有可為的作品,
例如「學校僱傭兵」便是一例, 其故事的佈局和用心, 已有日漫
的水準, 死亡的原因, 就是因為出於香港而已.

描述香港漫畫行業的「漫畫仔」, 也是如此一死.

還有以中藥知識為故事主軸的警探故事「濕熱神探」也一樣.

以上這麼多, 其實我還漏了很多沒說. 但, 港漫其實是很豐富的
, 只是能生存下去的卻太少了.

只怪香港人並沒有接納太多不同口味的空間, 雖然有很多有心的
漫畫家, 但大家都很難在市場生存, 香港沒有像日本 JUMP 那樣
有權威性, 可以讓新人出道的雜誌. 也沒有寶島少年, 少年快報
等空間, 讀者零散, 欠缺共有的宣傳渠道, 即使有有趣的故事,
又有想看的讀者. 但往往讀者連知道那漫畫存在的機會也沒有,
那漫畫已因為收入極低而消失於市場了.

--

推 PackinGo:港漫也有出金瓶梅 畫的不錯
推 OLDdaughter:六道天書 我覺得很好看的港慢
→ chenglap:
推 sugizo0:專業推，謝謝讓我又瞭解了一下港漫的過往！
推 rockslame:推金瓶梅 可惜只看過一集 就忘了繼續看
→ chenglap:有興趣賭聖傳奇的可以看上面的 URL.
→ iamsosorry:小學時看黑豹..聽說現在還沒畫完...orz
→ chenglap:香港自身的產業制度有問題, 像陳某就寧可在臺灣發展.
→ chenglap:因為新人是很難打入這個行業的. 打入也很難出書.
→ chenglap:漫畫業本身沒有制度, 漫畫家老化之後就一成不變.
→ chenglap:像李勉之, 陳某, 都是先在臺灣發展, 臺灣的土壤其實更佳.
推 Connels:說到不一樣的港漫，我想推林祥焜，他對搖滾和流行有研究
→ Connels:他畫風和一般港慢不同，有點公仔風